\chapter{Нормативные ссылки}

В настоящем cтандарте использованы ссылки на следующие 
технические нормативные правовые акты в области 
технического нормирования и стандартизации (далее~--- ТНПА):

СТБ~34.101.17-2012 Информационные технологии и безопасность.
Синтаксис запроса на получение сертификата

СТБ~34.101.19-2012 Информационные технологии. 
Форматы сертификатов и списков отозванных сертификатов 
инфраструктуры открытых ключей

СТБ~34.101.31-2011 Информационные технологии. Защита информации.
Криптографические алгоритмы шифрования и контроля целостности

СТБ~34.101.45-2013 Информационные технологии и безопасность. 
Алгоритмы электронной цифровой подписи и транспорта ключа на основе
эллиптических кривых

СТБ~34.101.47-2012 Информационные технологии и безопасность. 
Криптографические алгоритмы генерации псевдослучайных чисел

ГОСТ~34.973-91 (ИСО 8824-87) Информационная технология. Взаимосвязь
открытых систем. Спецификация абстрактно-синтаксической нотации
версии 1 (АСН.1)

\begin{note*}
При пользовании настоящим стандартом целесообразно проверить действие ТНПА по
каталогу, составленному по состоянию на 1 января текущего года, и по
соответствующим информационным указателям, опубликованным в текущем году.

Если ссылочные ТНПА заменены (изменены), то при пользовании настоящим стандартом
следует руководствоваться замененными (измененными) ТНПА. Если ссылочные ТНПА
отменены без замены, то положение, в котором дана ссылка на них, применяется в
части, не затрагивающей эту ссылку.
\end{note*}
